\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$27 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	La fonction \( g \) est dérivable sur \( \mathbb{R} \) et sur cet intervalle :
	\[
	g'(x) = 100 e^{100x}.
	\]
	On sait que, quel que soit le réel \( x \), \( e^{100x} > 0 \) : la fonction \( g \) est donc strictement croissante sur \( \mathbb{R} \).
	
	\subsection*{Question 2}
\begin{align*}
	f(x) &= 100x^2 + 10x + 1\\
	& = 100 \left( x^2 + 0,1x + 0,01 \right)\\
	&= 100 \left[ (x + 0,05)^2 - 0,05^2 + 0,01 \right]\\
	& = 100 \left[ (x + 0,05)^2 + 0,0075 \right].
\end{align*}
	Le minimum de la fonction est obtenu lorsque \( x = -0,05 \) et ce minimum est égal à \( f(-0,05) = 0,75 \).
	
	L'axe de symétrie de la parabole représentative est \( x = -0,05 \).
	
	\subsection*{Question 3}
	On a 
\begin{align*}
	&a(x) = b(x)\\
	 \iff &3x^2 + 15x + 1 = 25x^2 + 5x - 100\\
	  \iff&22x^2 - 10x - 101 = 0.
\end{align*}
	On a :
	\[
	\Delta = (-10)^2 - 4 \times 22 \times (-101) = 100 + 8888 = 8988 > 0.
	\]
	L'équation a donc deux solutions. Les deux courbes ont deux points d'intersection.
	
	\subsection*{Question 4}
	\begin{align*}
		S &= 1 + 5 + 5^2 + \cdots + 5^{10} \quad (1), \\
		5S &= 5 + 5^2 + \cdots + 5^{10} + 5^{11} \quad (2), \\
		(2) - (1) \iff 4S &= 5^{11} - 1, \quad \text{d'où} \quad S = \dfrac{5^{11} - 1}{4} = 12207031.
	\end{align*}
	
	\subsection*{Question 5}
	Comme \( f'(-1) = 0 \) et \( f'(-1) \times f'(3) = 0 \).
	
	\medskip
	\textbf{a.} strictement positif \\
	\textbf{b.} strictement négatif \\
	\textbf{c.} égal à 0 \\
	\textbf{d.} égal à \( f'(-3) \).
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	\begin{center}
		\psset{xunit=2.5cm,yunit=1.5cm,labelFontSize=\scriptstyle,showorigin=false,comma=true}
		\begin{pspicture}(-3,-3)(3,2.6)
			\multido{\n=-2.5+0.1}{50}{\psline[linewidth=0.35pt,linecolor=lightgray](\n,-2.9)(\n,2.4)}
			\multido{\n=-2.9+0.1}{54}{\psline[linewidth=0.35pt,linecolor=lightgray](-2.5,\n)(2.4,\n)}
			\multido{\n=-2.5+0.5}{10}{\psline[linewidth=0.45pt](\n,-2.9)(\n,2.4)}
			\multido{\n=-2.5+0.5}{10}{\psline[linewidth=0.45pt](-2.5,\n)(2.4,\n)}
			\psaxes[linewidth=0.95pt,Dx=0.5,Dy=0.5]{->}(0,0)(-2.5,-2.9)(2.5,2.4)
			\def\Func{x x x 1 add mul 1 sub mul 1 sub}
			\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-1.986}{1.412}{\Func}
			\def\Func{x x x 1 add mul mul}
			\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=green]{-1.849}{1.075}{\Func}
			\def\Func{x 1 add}
			\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-2.5}{1.4}{\Func}
			\psline[linewidth=1.25pt](-2.5,-1.185185)(2.4,-1.185185)
			\psdots[dotstyle=Mul,dotscale=2.06,linecolor=blue](-1,0)(0.333333,-1.185185)
			\uput[u](-1,0){$A$}\uput[d](0.333333,-1.185185){$B$}\uput[dl](0,0){O}\uput[r](1.01,1.3){\red $\mathcal{C}_f$} \uput[r](0.45,1.1){\green $\mathcal{C}_g$} \uput[d](2.2,-1.25){$T_B$}
		\end{pspicture}
	\end{center}
	
	1. On lit sur la figure \( f(-1) = 0 \) et \( f(1) = 0 \).
	
	La fonction \( f \) est définie sur \( \mathbb{R} \) par \( f(x) = x^3 + x^2 - x - 1 \). On note \( f' \) la dérivée de \( f \).
	
	2. La fonction polynôme \( f \) est dérivable sur \( \mathbb{R} \) et sur cet intervalle :
	\[
	f'(x) = 3x^2 + 2x - 1.
	\]
	3. On sait que \( f'(x) \) s'annule pour \( x = -1 \) et pour \( x = \dfrac{1}{3} \).
	
	Comme \( f'(x) = 3(x - \alpha)(x - \beta) \), avec \( a \) coefficient de \( x^2 \), \( \alpha \) et \( \beta \) racines du trinôme, on a :
	\[
	f'(x) = 3 \left( x - \dfrac{1}{3} \right) (x - (-1)) = 3 \left( x - \dfrac{1}{3} \right) (x + 1).
	\]
	On sait que ce trinôme est du signe de \( a = 3 \), donc positif sauf dans l'intervalle \( \left] -1 \, ; \, \dfrac{1}{3} \right[ \).
	
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
		\tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]{$x$/1,$f'(x)$/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$-1$, $\dfrac{1}{3}$,$+\infty$}
		\tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
		\tkzTabVar{-/ , +/0  , -/  , +/}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

	
	La fonction \( f \) est donc croissante sauf sur l'intervalle \( \left] -1 \, ; \, \dfrac{1}{3} \right[ \), où elle est décroissante (ce que conforte la figure donnée).
	
	4. Des variations précédentes, on constate que :
	\begin{itemize}
		\item $f(x) < 0$ sur $ ]-\infty \,;\, 1[$ 
		\item $f(x) > 0$  sur $]1 \,;\, +\infty[$.
	\end{itemize}
	
	La fonction \(d\) définie sur \(\mathbb{R}\) par :
	\[
	d(x) = g(x) - (x + 1) = x^3 + x^2 - x - 1 = f(x)
	\]
	donne la différence pour deux points d'abscisse \(x\) entre leurs images par \(g\) et par \(x \mapsto x + 1\).
	
	Or les variations précédentes de \(f\) montrent que :
	\begin{itemize}[label=-]
		\item \(f(x) < 0\) sur \( ]-\infty \,;\, 1[ \) ; autrement dit \(x^3 + x^2 < x + 1\), soit la courbe \(C_g\) est en-dessous de la droite d'équation \(y = x + 1\);
		\item \(f(x) > 0\) sur \( ]1 \,;\, +\infty[ \) ; autrement dit \(x^3 + x^2 > x + 1\), soit la courbe \(C_g\) est au-dessus de la droite d'équation \(y = x + 1\).
	\end{itemize}
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	\noindent
	\textbf{--- Premier modèle :}
	
	On fait l'hypothèse que ce nombre augmente de 21 \% par an. On définit alors une suite \((u_n)\) où, selon ce modèle, \(u_n\) est le nombre (en milliers) de voitures électriques immatriculées en France l'année \(2015+n\) avec \(n \in \mathbb{N}\). Ainsi, on a \(u_0 = 17,3\).
	
	\noindent
	\textbf{--- Second modèle :}
	
	On définit la suite \((v_n)\) par \(v_0 = 17,3\) et pour tout entier naturel \(n\), \(v_{n+1} = 0,7v_n +10\). D'après ce modèle et pour tout entier naturel \(n\), \(v_n\) est le nombre (en milliers) de voitures électriques immatriculées en France l'année \(2015+n\).
	
	\subsection*{a.}
	
	Ajouter 21 \%, c'est multiplier par \(1 + \dfrac{21}{100} = 1 + 0,21 = 1,21\). Donc :
	
	\begin{itemize}
		\item $u_1 = u_0 \times 1,21 = 17,3 \times 1,21 \approx 20,9$
		\item $u_2 \approx 25,3$
		\item $u_3 \approx 30,6$.
	\end{itemize}
	et :
	\begin{itemize}
		\item $v_1 = 0,7 \times 17,3 + 10 \approx 22,1$
		\item $v_2 \approx 25,5$
		\item $v_3 \approx 27,8$.
	\end{itemize}
	
	\subsection*{b.}
	
	Le second modèle donne des nombres plus proches de la réalité des ventes.
	
	\subsection*{2.}
	
	\subsubsection*{a.}
	
	On a vu que, quel que soit le naturel \(n\), \(u_{n+1} = 1,21u_n\) : ceci montre que la suite \((u_n)\) est une suite géométrique de raison 1,21 et de premier terme \(17,3\).
	
	\subsubsection*{b.}
	
	On sait que, quel que soit le naturel \(n\), \(u_n = 17,3 \times 1,21^n\).
	
	\subsubsection*{c.}
	
	On considère l'algorithme en langage Python ci-dessous.
	
	\begin{python}
		u = 17.3
		n = 0
		while u < 50 :
		u = 1.21 * u
		n = n + 1
	\end{python}
	
	L'algorithme va donner \(n = 5\) pour s'arrêter avant que \(u\) ne dépasse 50, soit 50 000 voitures électriques.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	Au départ, il y a 6 jetons rouges sur 10, donc \(p(R_1) = \dfrac{6}{10} = \dfrac{3}{5} = 0,6\).
	
	Si un jeton rouge a été tiré, il reste 5 rouges sur 9 jetons, donc \(p_{R_1}(R_2) = \dfrac{5}{9}\).
	
	Si un jeton noir a été tiré en premier, il reste 6 rouges sur 9 jetons, donc \(p_{\overline{R_1}}(R_2) = \dfrac{6}{9} = \dfrac{2}{3}\).
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
			\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$R_1$};
			\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$\frac35$};
			\node (P_1_0) at (2,-0) {$R_2$};
			\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$\frac59$};
			\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{R_2}$};
			\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$\frac49$};
			\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{R_1}$};
			\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$\frac25$};
			\node (P_1_2) at (2,-2) {$R_2$};
			\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$\frac23$};
			\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{R_2}$};
			\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$\frac13$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\subsection*{2.}
	
	\subsubsection*{a.}
	
	On a \(p(A) = p(R_1 \cap R_2) = p(R_1) \times p_{R_1}(R_2) = \dfrac{3}{5} \times \dfrac{5}{9} = \dfrac{3}{9} = \dfrac{1}{3}\).
	
	\subsubsection*{b.}
	
	L'évènement \(\overline{A}\) signifie \(\text{\guillemotleft{} le joueur obtient au plus un jeton rouge \guillemotright{}}\).
	
	\subsubsection*{c.}
	
	On a \(p(\overline{R_1} \cap R_2) = p(\overline{R_1}) \times p_{\overline{R_1}}(R_2) = \dfrac{2}{5} \times \dfrac{2}{3} = \dfrac{4}{15}\).
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	p(R_2) = p(R_1 \cap R_2) + p(\overline{R_1} \cap R_2) = \dfrac{1}{3} + \dfrac{4}{15} = \dfrac{5}{15} + \dfrac{4}{15} = \dfrac{9}{15} = \dfrac{3}{5} = 0,6.
	\]
	
	\subsubsection*{d.}
	
	On a \(p_{\overline{R_2}}(R_1) = \dfrac{p(\overline{R_2} \cap R_1)}{p(R_2)} = \dfrac{p(R_1 \cap \overline{R_2})}{p(R_2)} = \dfrac{\dfrac{3}{5} \times \dfrac{4}{9}}{\dfrac{3}{5}} = \dfrac{4}{9} < \dfrac{4,5}{9} = 0,5\).\\
	 L'affirmation est donc fausse.
	
\end{document}
